---
title: "SIS vs SYNEX หมัดต่อหมัด"
slug: "/50"
date: "2017-09-13T08:50:57.000Z"
description: "ในยุคที่อุปกรณ์คอมพิวเตอร์ อิเล็กทรอนิกส์ Smartphone เป็นปัจจัยจำเป็นสำหรับการดำรงค์ชีวิต"
image: "./images/computer-1231889_1280_qeffmn.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["SIS","SYNEX","หุ้นรายตัว","การลงทุน","เทคโนโลยี"]
---

ในยุคที่อุปกรณ์คอมพิวเตอร์ อิเล็กทรอนิกส์ Smartphone เป็นปัจจัยจำเป็นสำหรับการดำรงค์ชีวิต ในตลาดหุ้นไทยก็มีบริษัทที่ได้รับผลดีจากส่วนนี้อยู่ไม่น้อย ไม่ว่าจะเป็นตั้งแต่การผลิตชิ้นส่วนอิเล็กทรอนิกส์ไปจนถึงจัดจำหน่ายอุปกรณ์ วันนี้มีดูกันดีกว่าว่าบริษัทที่เป็นผู้จัดจำหน่ายแบบค้าส่งสินค้า IT ในประเทศไทยรายใหญ่อย่าง SIS และ SYNEX จะแตกต่างกันอย่างไร

SiS เป็นบริษัทค้าส่งสินค้าไอทีในไทย ที่มีเครือข่ายมาจากประเทศฮ่องกง ปัจจุบันเป็นตัวแทนจำหน่ายสินค้าให้กับผู้้ผลิต 70 ราย และมีลูกค้าอยู่กว่า 4,600 รายทั่วประเทศไทย

รายได้และกำไรของ SiS

- ปี 2559 อยู่ที่ 18,497 ลบ. กำไรขั้นต้น 5.2% และ กำไรสุทธิ 1.2%
- ปี 2558 อยู่ที่ 18,121 ลบ. กำไรขั้นต้น 5.4% และ กำไรสุทธิ 0.9%
- ปี 2557 อยู่ที่ 18,593 ลบ. กำไรขั้นต้น 5.2% และ กำไรสุทธิ 1%
- ปี 2556 อยู่ที่ 18,345 ลบ. กำไรขั้นต้น 5.7% และ กำไรสุทธิ 1%
- ปี 2555 อยู่ที่ 22,091 ลบ. กำไรขั้นต้น 3.0% และ กำไรสุทธิ -2.5%
- ปี 2554 อยู่ที่ 22,713 ลบ. กำไรขั้นต้น 4.7% และ กำไรสุทธิ 0.6%

จากสถิติหลายปีที่ผ่านมา SiS ไม่ได้มีการเติบโตมากนัก แต่ก็มีการรักษาอัตรากำไรขั้นต้นไว้ได้เกินกว่า 5% แต่กำไรสุทธินั้นต่ำเพียง 1% หรือคิดเป็นตัวเงินจะอยู่เพียงประมาณปีละ 200 ลบ. เท่านั้น

ส่วน Synex เป็นบริษัทค้าส่งสินค้าไอทีเช่นกัน มีเครือข่ายมาจากประเทศใต้หวัน ปัจจุบันเป็นตัวแทนจำหน่ายสินค้าให้กับผู้ผลิต 50 ราย และมีลูกค้าอยู่กว่า 5,000 รายทั่วประเทศไทย

รายได้และกำไรของ Synex

- ปี 2559 อยู่ที่ 23,823 ลบ. กำไรขั้นต้น 4.7% และ กำไรสุทธิ 1.7%
- ปี 2558 อยู่ที่ 21,515 ลบ. กำไรขั้นต้น 5.0% และ กำไรสุทธิ 1.7%
- ปี 2557 อยู่ที่ 19,092 ลบ. กำไรขั้นต้น 4.1% และ กำไรสุทธิ 1%
- ปี 2556 อยู่ที่ 18,759 ลบ. กำไรขั้นต้น 4.9% และ กำไรสุทธิ 1.2%
- ปี 2555 อยู่ที่ 20,576 ลบ. กำไรขั้นต้น 5.1% และ กำไรสุทธิ 1.8%
- ปี 2554 อยู่ที่ 20,238 ลบ. กำไรขั้นต้น 5.5% และ กำไรสุทธิ 1.9%

ยอดขายของ Synex เองก็ดูแล้วมีการเติบโตอยู่บ้างเล็กน้อยแต่ดีกว่า SiS สิ่งที่ด้อยกว่า SiS เพียงอย่างเดียวคือมีอัตรากำไรขั้นต้นที่น้อยกว่าอย่างเห็นได้ชัด แต่กลับมีอัตรากำไรสุทธิสูงกว่า SiS อย่างเห็นได้ชัดเช่นกัน ถ้าคิดเป็นตัวเงินแล้วยอดขายอาจจะต่างกันไม่กี่ % แต่กำไรสุทธิของบริษัทนั้นกลับแตกต่างกันกว่าเท่าตัว

เพราะอะไรถึงแตกต่างกัน?  
ยอดขายของ SiS ที่เติบโตสู้ Synex ไม่ได้ น่าจะเป็นเพราะการนำเข้าสินค้าที่ยังไม่สามารถตอบพฤติกรรมผู้บริโภคได้ดีเท่า Synex และกลายเป็นว่าถูก Synex แย่ง Market share ไป ปัจจุบัน market share ของ SiS อยู่ที่ 25% ในขณะที่ Synex อยู่ที่ 31%

กำไรขั้นต้นทำไม SiS สูงกว่า?  
ไม่รู้แน่ชัด แต่เดาว่าเพราะ Synex ยอมขายในราคาที่ต่ำกว่า จึงไม่แปลกที่ได้เป็นผู้นำในอุตสาหกรรม ใครขายถูกกว่าคนนั้นได้ลูกค้า และจะไปวัดความสามารถกันที่ใครบริหารได้ต้นทุนต่ำกว่ากัน

กำไรสุทธิ Synex สูงกว่า?  
เห็นได้ชัดว่าถึงแม้ Synex จะขายในราคาที่ถูกกว่า แต่เพราะต้นทุนการบริหาร ค่าใช้จ่ายต่างๆของ Synex ทำได้มีประสิทธิภาพมากกว่า เพราะฉะนั้นจึงยังสามารถรักษาอัตรากำไรสุทธิไว้เหนือคู่แข่งเป็นเวลานาน ปัจจัยที่น่าสนใจในส่วนนี้คือ Synex มีเครื่องหมายการค้า Trust by SYNNEX ซึ่งสามารถเข้าถึงลูกค้ารายย่อยได้จำนวนมาก ทำให้พลังของแบรนด์ Synex จึงมีมากกว่า ใช้ค่าการตลาดน้อยกว่าแต่กลับขายได้มากกว่า

เพียงเท่านี้ก็เห็นชัดเจนแล้วว่าบริษัทไหนได้เปรียบกว่ากัน ถึงแม้อุตสาหกรรมโดยรวมแล้วไม่ได้มีอะไรมากนัก แต่ความแตกต่างในการบริหารนั้นค่อนข้างชัดเจน ความได้เปรียบทางต้นทุนก็เป็นอีกปัจจัยที่มีผลค่อนข้างมาก ท้ายที่สุดแล้วสำหรับอุตสาหกรรมแบบนี้ ผู้ที่มีต้นทุนต่ำสุดย่อมรักษาความเป็นผู้ชนะได้ แต่สำหรับนักลงทุนแล้วบริษัทที่ดีไม่ได้แปลว่าเป็นการลงทุนที่ดี ต้นทุนที่คุณลงทุนต่างหากจะบอกว่านั้นคือการลงทุนที่ดีหรือแย่...

ใครสนใจรายละเอียดของทั้งบริษัท สามารถอ่านข้อมูลเพิ่มเติมได้ข้างล่าง

- [SIS](https://goo.gl/rDDtpa) สรุปและเรียบเรียงโดย [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
- [SYNEX](https://goo.gl/7pBGhQ) สรุปและเรียบเรียงโดย [Investdiary](https://fb.com/investdiary)

